\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{4.5cm}|p{4.5cm}|}
\caption{\textit{Feasibility Study}} \\
\hline
\textbf{Kriteria Kelayakan} & \textbf{Web Responsif (\textit{PWA})} & \textbf{Mobile Native (Cross-Platform)} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Kriteria Kelayakan} & \textbf{Web Responsif (\textit{PWA})} & \textbf{Mobile Native (Cross-Platform)} \\
\hline
\endhead

\hline
\endfoot

\textbf{Kelayakan Teknis} 
& Rendah: Kontrol terbatas atas \textit{GPS background tracking} dan notifikasi \textit{push}, kurang andal untuk tracking kontinyu selama berjam-jam. \textit{Service worker} memiliki keterbatasan pada iOS Safari yang dapat menyebabkan tracking terputus saat aplikasi tidak aktif.
& Tinggi: Kontrol penuh atas fitur \textit{native OS}, mendukung \textit{background service} yang stabil untuk tracking \textit{real-time}. Akses langsung ke GPS API dan dapat menjalankan \textit{foreground service} untuk tracking kontinyu. \\
\hline

\textbf{Kelayakan Operasional} 
& Sedang: Mudah diakses melalui tautan tanpa instalasi, namun pengalaman pengguna mungkin kurang mulus dibandingkan aplikasi native. Variasi pengalaman antar browser dapat menimbulkan inkonsistensi.
& Tinggi: Menyediakan pengalaman pengguna yang konsisten sesuai \textit{platform guidelines}, performa optimal, dan meningkatkan adopsi oleh panitia maupun tim support karena familiarity dengan pola interaksi native. \\
\hline

\textbf{Kelayakan Jadwal} 
& Tinggi: Waktu pengembangan sekitar 3--4 bulan dengan satu basis kode dan tanpa proses \textit{App Store review}. \textit{Deployment} dapat dilakukan secara instan setiap kali ada pembaruan.
& Sedang: Waktu pengembangan 4--6 bulan karena proses \textit{testing} lebih kompleks serta \textit{deployment} harus melalui proses review App Store dan Play Store yang memerlukan waktu 1--7 hari. \\
\hline

\textbf{Kelayakan Hukum/Keamanan} 
& Sedang: Keamanan data bergantung pada implementasi token dan \textit{browser sandbox}. Cukup rentan terhadap perubahan kebijakan browser yang dapat mempengaruhi fungsionalitas aplikasi.
& Tinggi: Lebih mudah mengontrol dan mengamankan data melalui fitur keamanan native OS seperti \textit{hardware-backed keystore}, autentikasi biometrik, dan \textit{app sandboxing} yang lebih ketat. \\
\hline

\end{longtable}
