\begin{longtable}{|p{1.8cm}|p{4cm}|p{7cm}|}
\caption{Kebutuhan Fungsional \textit{Front End}} \\
\hline
\textbf{Kode} & \textbf{Kebutuhan} & \textbf{Deskripsi} \\ \hline
\endfirsthead

\caption[]{Kebutuhan Fungsional \textit{Front End} (lanjutan)} \\
\hline
\textbf{Kode} & \textbf{Kebutuhan} & \textbf{Deskripsi} \\ \hline
\endhead

\hline
\multicolumn{3}{r}{\textit{Bersambung ke halaman berikutnya}} \\ 
\endfoot

\hline
\endlastfoot

FR-01 & Tampilan Dashboard Pelacakan &
Menampilkan posisi pelari secara \textit{real-time} dalam bentuk peta interaktif yang terhubung dengan API \textit{tracking}. \\ \hline

FR-02 & Visualisasi Rute &
Antarmuka menampilkan rute lomba, \textit{checkpoint}, \textit{water station}, serta informasi status setiap titik. \\ \hline

FR-03 & Tampilan Detail Pelari &
Pengguna dapat melihat informasi pelari seperti nama, tim, \textit{pace}, jarak tempuh, status, dan ETA. \\ \hline

FR-04 & Kelola Track &
Menyediakan tampilan untuk mengunggah rute lomba (\textit{GPX/TCX}) serta mengatur \textit{checkpoint} dan \textit{water station}. \\ \hline

FR-05 & Manajemen Tim &
Menyediakan tampilan untuk membuat tim, mengundang anggota, menerima undangan, dan melihat struktur tim. \\ \hline

FR-06 & Visualisasi ETA &
Menampilkan estimasi waktu kedatangan (ETA) pelari pada \textit{checkpoint} atau titik tertentu dalam bentuk visual yang mudah dipahami. \\ \hline

FR-07 & Status Operasional Lomba &
Menampilkan status event seperti jam buka/tutup \textit{checkpoint}, \textit{cutoff time}, pergantian pelari, dan informasi penting lainnya. \\ \hline

FR-08 & Notifikasi Bantuan &
Menyediakan tampilan untuk menerima notifikasi, seperti pelari mendekati \textit{cutoff}, status darurat, atau perubahan status lomba. \\ \hline

FR-09 & Mode Akses Berdasarkan Peran &
Menyesuaikan tampilan antarmuka berdasarkan peran pengguna (panitia, peserta, keluarga, atau \textit{supporter}). \\ \hline

FR-10 & Tampilan Riwayat Tracking &
Menampilkan riwayat posisi, \textit{pace}, dan progres pelari dalam bentuk grafik atau jejak rute. \\ \hline

FR-11 & Halaman Informasi Lomba &
Menyediakan halaman berisi jadwal lomba, kategori, aturan, dan ketentuan. \\ \hline

\end{longtable}
