\begin{longtable}{|p{2cm}|p{4cm}|p{6cm}|}
\caption{Deskripsi \textit{Use Case Diagram}} \\
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Nama Use Case} & \textbf{Deskripsi} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{ID} & \textbf{Nama Use Case} & \textbf{Deskripsi} \\
\hline
\endhead

\hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot

UC-01 & Register Account &
Pengguna membuat akun baru dengan mengisi data pendaftaran. \\ \hline

UC-02 & Verify Registration with Token &
Sistem mengirimkan token verifikasi ke email untuk mengaktifkan akun pengguna. \\ \hline

UC-03 & Create Team &
Ketua tim membuat tim baru dan mendaftarkan informasi tim. \\ \hline

UC-04 & Invite Team Members &
Ketua tim mengundang anggota untuk bergabung ke dalam tim. \\ \hline

UC-05 & Accept Team Invitation &
Anggota tim menerima undangan dan bergabung ke tim. \\ \hline

UC-06 & Invite Family/Supporter &
Ketua tim mengundang keluarga atau \textit{supporter} untuk memantau peserta. \\ \hline

UC-07 & View Real-time Location &
Aktor melihat lokasi peserta saat ini secara \textit{real-time}. \\ \hline

UC-08 & View Route Map &
Aktor melihat peta rute perlombaan. \\ \hline

UC-09 & View ETA Information &
Sistem menampilkan estimasi waktu kedatangan peserta ke \textit{checkpoint} berikutnya. \\ \hline

UC-10 & Monitor All Team Members &
Ketua tim atau \textit{supporter} memantau progres seluruh anggota tim. \\ \hline

UC-11 & View Team Status &
Pengguna melihat status kondisi tim secara keseluruhan. \\ \hline

UC-12 & Receive Notification &
Sistem mengirimkan notifikasi terkait event, status peserta, atau keadaan darurat. \\ \hline

UC-13 & Send Alert &
Peserta mengirimkan sinyal darurat atau peringatan ke panitia. \\ \hline

UC-14 & View Tracking History &
Pengguna melihat riwayat pelacakan dan perjalanan peserta. \\ \hline

UC-15 & View Event Information &
Pengguna mengakses informasi acara seperti jadwal, peraturan, dan rute lomba. \\ \hline

UC-16 & Check-in Checkpoint &
Peserta melakukan check-in pada setiap checkpoint yang ditentukan. \\ \hline

\end{longtable}
